\newpage
\section{标量系统的模型参考自适应控制}\label{4Bref}
\index{模型参考自适应控制（Model Reference Adaptive Control，MRAC）}
\subsection{引入}
考虑如下一阶标量系统
  \[ \dot{x} = a  x + u \]
  其中 $a$ 是{\bf 未知}参数，$x$ 为状态，$u$为控制输入。
  
  我们的控制目标是，设计$u$使得闭环系统中的所有信号都是有界的，且 $x$ 能够跟踪下述参考模型的参考状态  $x_{\ensuremath{\operatorname{ref}}}$：
  \[ \dot{x}_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} = -
     a_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} x_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} +
     b_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} u_c \]
  其中 $a_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} > 0$ 且
  $b_{\ensuremath{\operatorname{ref}}}$ 已知，$u_c (t)$ 是（虚拟的）输入指令，其有界且分段连续。
  
  我们采用下述控制律
  \[ u^{\ast} = k^{\ast}_1 x + k^{\ast}_2 u_c \]
  那么
  \[\dot{x} = (a +  k^{\ast}_1) x + k^{\ast}_2 {u_c} \]
  如果能使得
  $a+  k^{\ast}_1=-a_{\ensuremath{\operatorname{ref}}},k^{\ast}_2=b_{\ensuremath{\operatorname{ref}}}$，
  即
  \begin{equation}\label{MRAC:intro}
      k^{\ast}_1 = - a - a_{\ensuremath{\operatorname{ref}}}, k^{\ast}_2 =  b_{\ensuremath{\operatorname{ref}}}
  \end{equation}
  那么\[\dot{x} = -a_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} x + b_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} {u_c} \]
  定义状态跟踪误差
  \[ e = x - x_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} \]
  那么  
  \[ \dot{e} = \dot{x} - \dot{x}_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} = -
  a_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} e \]
  很明显随时间增长，$e\to 0$。也可通过作Lyapunov函数$V=e^2$来说明。这就实现了跟踪。
  但是$a$是未知的，因此 \eqref{MRAC:intro} 中的$k_1^\ast$无法直接应用。这时就有两种思路：
  \begin{itemize}
      \item 若采用直接型MRAC，我们直接估计控制器的参数，即直接估计$k_1^\ast$，将其记为$\hat{k}_1$，那么控制律就写成
      \[u=\hat{k}_1 x + b_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} u_c\]
      \item 若采用间接型MRAC，我们则通过估计被控对象的参数转化得到控制器参数，即先估计$a$（记为$ \hat{a} (t)$），进而得到控制律
      \[u=(- \hat{a} (t) - a_{\ensuremath{\operatorname{ref}}}) x +
       b_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} u_c\]
  \end{itemize}
\newpage
\subsection{标量系统的直接型MRAC设计}\label{sec:MRAC:scalar:direct}
考虑如下一阶系统
\begin{equation}
  \dot{x} = a  x + b  u \label{Sys:MRAC:scalar}
\end{equation}
其中 $a, b$为{\bf 未知}参数，$x$ 为状态，但$b$的符号$\sgn(b)$已知。

我们的控制目标是，设计$u$，使得闭环系统的所有信号都有界，且$x$能够跟踪下述参考模型的参考状态 $x_{\ensuremath{\operatorname{ref}}}$：
\begin{equation}
  \dot{x}_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} = -
  a_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} x_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} +
  b_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} u_c \label{Sys:MRAC:scalar:ref}
\end{equation}
其中 $a_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} > 0$和
$b_{\ensuremath{\operatorname{ref}}}$为已知常数（是我们所期望的值），$u_c
(t)$是（虚拟的）输入指令，其有界且分段连续。

在不考虑模型参数未知的情况下，我们先采用以下控制律
\begin{equation}
  u = k^{\ast}_1 x + k^{\ast}_2 u_c \label{u*:k1*xk2*uc}
\end{equation}
其中 $k^{\ast}_1, k^{\ast}_2$ 是（我们所期望的）已知常数。这样，\eqref{Sys:MRAC:scalar} 就成为下述闭环系统 
\begin{align*}
  \dot{x} & = a  x + b  (k^{\ast}_1 x + k^{\ast}_2 u_c)\\
  & = (a + b  k^{\ast}_1)  x + b  k^{\ast}_2 u_c
\end{align*}
这样，对比 \eqref{Sys:MRAC:scalar:ref} 和上式就可得出，理想情况下跟踪参考模型时，参数
$k^{\ast}_1, k^{\ast}_2$应满足
\begin{equation}
  k^{\ast}_1 = \frac{-a - a_{\ensuremath{\operatorname{ref}}}}{b}, k^{\ast}_2 =
  \frac{b_{\ensuremath{\operatorname{ref}}}}{b} \label{k1*k2*}
\end{equation}

然而，当 $a, b$ 未知时，理想的 \eqref{k1*k2*} 无法实际应用。因此，将 \eqref{u*:k1*xk2*uc} 改造
为下述具有可调参数的控制律
\begin{equation}
  u = \hat{k}_1 (t) x + \hat{k}_2 (t) u_c \label{u:k1xk2uc}
\end{equation}
其中 $\hat{k}_1 (t), \hat{k}_2 (t)$ 分别是 $k^{\ast}_1,k^{\ast}_2$的{\bf 估计}。

将 \eqref{u:k1xk2uc} 代入 \eqref{Sys:MRAC:scalar} 有
\begin{equation}
  \dot{x} = (a + b \hat{k}_1 (t)) x + b \hat{k}_2 (t) u_c \label{Sys:MRAC:scalar:hat}
\end{equation}
定义{\bf 跟踪误差}
\begin{equation*}
  e \triangleq x - x_{\ensuremath{\operatorname{ref}}}
\end{equation*}
根据 \eqref{Sys:MRAC:scalar:ref} 和 \eqref{Sys:MRAC:scalar:hat}，可推导出误差动力学是
\begin{align}
  \dot{e} & = \dot{x} - \dot{x}_{\ensuremath{\operatorname{ref}}}
  \nonumber\\
  & = (a + b \hat{k}_1 (t)) x + b \hat{k}_2 (t) u_c +
  a_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} x_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} -
  b_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} u_c \nonumber\\
  & = (a + a_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} + b \hat{k}_1 (t)) x + (b
  \hat{k}_2 (t) - b_{\ensuremath{\operatorname{ref}}}) u_c -
  a_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} (x - x_{\ensuremath{\operatorname{ref}}}) \nonumber
\end{align}
结合 \eqref{k1*k2*}，发现上式可写为
\[\dot{e} = - a_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} e + b (\hat{k}_1(t)-k^{\ast}_1) x + b (\hat{k}_2 (t) - k^{\ast}_2) u_c\]
第二项和第三项中的括号可理解为对$k^{\ast}_1,k^{\ast}_2$的参数估计误差，于是定义
\[\tilde{k}_1 \triangleq\hat{k}_1 (t) - k^{\ast}_1,\tilde{k}_2 \triangleq \hat{k}_2
(t) - k^{\ast}_2\]则有
\begin{equation}
  \dot{e} = - a_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} e + b \tilde{k}_1 x + b 
  \tilde{k}_2 u_c  \label{err:MRAC:scalar}
\end{equation}

下面的目标是让误差$e,\tilde{k}_1,\tilde{k}_2$收敛至$0$，进而使$x$跟踪$x_\mathrm{ref}$。
考虑候选Lyapunov函数
\begin{equation}
  V = \frac{1}{2} e^2 + \frac{1}{2} \tilde{k}^2_1 + \frac{1}{2} \tilde{k}^2_2\label{not_implement_candidate}
\end{equation}
沿 \eqref{err:MRAC:scalar} 的状态轨线，求其对时间的导数得（注意$\dot{\tilde{k}}_1=\dot{\hat{k}}_1$，$\dot{\tilde{k}}_2=\dot{\hat{k}}_2$）
\begin{align}
  \dot{V} & = e  \dot{e} + \tilde{k} _1 \dot{\hat{k}}_1 + \tilde{k} _2
  \dot{\hat{k}}_2 \nonumber\\
  & = - a_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} e^2 + b \tilde{k} _1 x  e + b
  \tilde{k} _2 u_c e + \tilde{k} _1 \dot{\hat{k}}_1 + \tilde{k} _2
  \dot{\hat{k}}_2 \label{not_implement_vdot_mid}\\
  & = - a_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} e^2 + \tilde{k} _1
  (\dot{\hat{k}}_1 + b  x  e) + \tilde{k} _2 (\dot{\hat{k}}_2 + b  u_c e) \label{not_implement_vdot}
\end{align}
如果我们将第二项与第三项消去，即选取
\begin{equation*}
  \dot{\hat{k}}_1 = - b  x  e, \dot{\hat{k}}_2 = - b  u_c e
  % \label{k1k2:not:implemented}
\end{equation*}
则可得 $\dot{V} \leq 0$。然而，由于 $b$ 未知，上式不能直接应用。
% \eqref{k1k2:not:implemented}。

我们发现，如果在 \eqref{not_implement_candidate} 的第二、三项中乘上$b$，那么 \eqref{not_implement_vdot} 的后两项中
$b$就可提出，进而设计$\dot{\hat{k}}_1,\dot{\hat{k}}_2$消去的项就不含有$b$。然而，由于$b$可能为负，所以可能使$V$不再正定。
于是，考虑加入$|b|$，这样虽会产生$\sgn(b)$，但其已知。进而，考虑下述候选Lyapunov函数：
\begin{equation}
  V = \frac{1}{2} e^2 + \frac{| b |}{2 \gamma_1} \tilde{k}^2_1 + \frac{| b
  |}{2 \gamma_2} \tilde{k}^2_2 \label{Lyafun:ek1k2}
\end{equation}
其中 $\gamma_1, \gamma_2 > 0$。
沿 \eqref{err:MRAC:scalar} 的状态轨线，求其对时间的导数得（在 \eqref{not_implement_vdot_mid} 的基础上改写，注意$\sgn(b)|b|=\sgn^2(b)b=b$）
\begin{align*}
    \dot{V}   &= - a_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} e^2 + \frac{ | b |}{\gamma_1} \sgn(b) \gamma_1 \tilde{k} _1 x  e + \frac{| b |}{\gamma_2} \sgn(b){\gamma_2} 
  \tilde{k} _2 u_c e + \frac{| b |}{\gamma_1}\tilde{k} _1 \dot{\hat{k}}_1 + \frac{| b |}{\gamma_2}\tilde{k} _2
  \dot{\hat{k}}_2 \\
    & = - a_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} e^2 + \frac{| b
   |}{\gamma_1} \widetilde{ k} _1 (\dot{\hat{k}}_1 + \gamma_1
   \ensuremath{\operatorname{sgn}} (b) x  e) + \frac{| b |}{\gamma_2}
   \tilde{k} _2 (\dot{\hat{k}}_2 + \gamma_2 \ensuremath{\operatorname{sgn}}
   (b)  u_c e)
\end{align*}
此时，如果我们选取
\begin{equation*}
  \dot{\hat{k}}_1 = -  \gamma_1 \ensuremath{\operatorname{sgn}} (b) x  e,
  \dot{\hat{k}}_2 = -  \gamma_2 \ensuremath{\operatorname{sgn}} (b)  u_c e
\end{equation*}
则
\begin{equation*}
  \dot{V} = - a_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} e^2 \leq 0
\end{equation*}
从而$V (t) \leq V (0)$，$V$有界。由 \eqref{Lyafun:ek1k2} 的形式得$e, \tilde{k} _1,
\tilde{k} _2$ 都有界，于是$\hat{k}_1,\hat{k}_2$有界；由于$u_c$有界，因此 $u$有界；由于$x_\mathrm{ref}$有界，因此$x$有界。

再求一次导得$\ddot{V} = - 2a_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} e  \dot{e}$，将误差动力学 \eqref{err:MRAC:scalar} 代入，结合上段发现其也有界。

因此根据 Barbalat引理（\ref{barbalat}），$\lim\limits_{t \rightarrow \infty}
\dot{V} (t) = 0$，也即 $\lim\limits_{t \rightarrow \infty} e (t) = 0$。

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \setcellgapes{4pt}
  \makegapedcells
  \caption{标量系统的直接型MRAC设计汇总}
  \begin{tabular}{p{4.0cm}p{10.0cm}}
    \hline
    开环被控对象 & $\dot{x} = a  x + b  u$; $\{ a, b \}$ 未知，但
    $\ensuremath{\operatorname{sgn}} (b)$ 已知\\
    参考模型 & $\dot{x}_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} = -
    a_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} x_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} +
    b_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} u_c,a_{\ensuremath{\operatorname{ref}}}>0$\\
    跟踪误差 & $e \triangleq x - x_{\ensuremath{\operatorname{ref}}}$\\
    控制输入 & $u = \hat{k}_1 (t) x + \hat{k}_2 (t) u_c$\\
    直接型MRAC控制律& $\dot{\hat{k}}_1 = -  \gamma_1
    \ensuremath{\operatorname{sgn}} (b) x  e, \dot{\hat{k}}_2 = -  \gamma_2
    \ensuremath{\operatorname{sgn}} (b)  u_c e ; \gamma_1, \gamma_2 > 0$\\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}

总结设计步骤：
\begin{enumerate}
  \item 根据已知参数，寻求一种控制器结构
  
  \item 导出误差动力学（包括跟踪误差和参数估计误差）
  
  \item 根据上述误差构造 Lyapunov函数
  
  \item 设计参数更新规则，使得 $\dot{V} \leq 0$
\end{enumerate}
\subsection{具有非线性项的标量系统的直接型MRAC设计}

考虑如下标量系统
\begin{equation}
  \dot{x} = a  x + b  (u + f (x)) \label{Sys:MRAC:nonlinear}
\end{equation}
其中 $f (x) = \varphi (x) \theta$， $\varphi$ 有界、连续且已知； $a, b, \theta$ 是未知的参数，$b$的符号$\sgn(b)$已知。

仍定义参考模型如式 \eqref{Sys:MRAC:scalar:ref}。
我们试图消去$f$，于是在  \eqref{u:k1xk2uc} 基础上提出下述控制律：
\begin{equation*}
  u = \hat{k}_1 (t) x + \hat{k}_2 (t) u_c - \varphi (x) \theta
\end{equation*}
但是$\theta$是未知的，所以将它换成它的估计$\hat{\theta} (t)$，得到
\begin{equation}
  u = \hat{k}_1 (t) x + \hat{k}_2 (t) u_c - \varphi (x) \hat{\theta} (t)
\end{equation}
代入 \eqref{Sys:MRAC:nonlinear} 得到闭环系统方程
\begin{equation}
    \dot{x} = a  x +  b \hat{k}_1 (t) x + b \hat{k}_2 (t) u_c - b \varphi
   (x) (\hat{\theta} (t) - \theta) \label{Closed_form_scalar_nonlinear}
\end{equation}
类似上一小节对于理想情形的推导，可得与 \eqref{k1*k2*} 一样的$k^{\ast}_1, k^{\ast}_2$。仍定义$e=x-x_{\operatorname{ref}}$，结合 \eqref{Sys:MRAC:scalar:ref} 与 \eqref{Closed_form_scalar_nonlinear}，误差动力学可写为
\begin{align}
  \dot{e} & =  a  x +  b \hat{k}_1 (t) x + b \hat{k}_2 (t) u_c - b \varphi
  (x) (\hat{\theta} (t) - \theta) + a_{\ensuremath{\operatorname{ref}}}
  x_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} - b_{\ensuremath{\operatorname{ref}}}
  u_c \nonumber\\
  & = (a_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} + a) x +  b \hat{k}_1 (t) x +
  (b \hat{k}_2 (t) - b_{\ensuremath{\operatorname{ref}}}) u_c - b \varphi (x)
  (\hat{\theta} (t) - \theta) - a_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} (x-x_{\operatorname{ref}})
  \nonumber\\
  & =  b (\hat{k}_1 (t) - k^{\ast}_1) x + b (\hat{k}_2 (t) - k^{\ast}_2)
  u_c - b \varphi (x) (\hat{\theta} (t) - \theta) -
  a_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} e \nonumber\\
  & =  - a_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} e + b \tilde{k}_1 x + b
  \tilde{k}_2 u_c - b \varphi \tilde{\theta}  \label{err:MRAC:nonlinear}
\end{align}
其中定义了三个参数估计误差 $\tilde{k}_1 \triangleq \hat{k}_1 (t) - k^{\ast}_1$， $\tilde{k}_2 \triangleq \hat{k}_2
(t) - k^{\ast}_2$ 和 $\tilde{\theta} \triangleq\hat{\theta} (t) - \theta$。

类似上一小节（使括号中的$b$可提出）的思路，考察下述候选Lyapunov函数
\begin{equation}
  V = \frac{1}{2} e^2 + \frac{| b |}{2 \gamma_1} \tilde{k}^2_1 + \frac{| b
  |}{2 \gamma_2} \tilde{k}^2_2 + \frac{| b |}{2 \gamma_3} \tilde{\theta}^2 
  \label{Lyafun:ek1k2j}
\end{equation}
其中 $\gamma_1, \gamma_2, \gamma_3 > 0$.

沿 \eqref{err:MRAC:nonlinear} 的状态轨线，求其对时间的导数得
\begin{align*}
  \dot{V} & =  e  \dot{e} + \frac{| b |}{\gamma_1} \widetilde{ k} _1
  \dot{\hat{k}} _1 + \frac{| b |}{\gamma_2} \tilde{k} _2 \dot{\hat{k}} _2 +
  \frac{| b |}{\gamma_3} \tilde{\theta}  \dot{\hat{\theta}}\\
  & =  - a_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} e^2 + \frac{| b |}{\gamma_1}
  \widetilde{ k} _1 (\dot{\hat{k}}_1 + \gamma_1
  \ensuremath{\operatorname{sgn}} (b) x  e) + \frac{| b |}{\gamma_2} \tilde{k}
  _2 (\dot{\hat{k}}_2 + \gamma_2 \ensuremath{\operatorname{sgn}} (b)  u_c e) +
  \frac{| b |}{\gamma_3} \tilde{\theta} (\dot{\hat{\theta}} - \gamma_3
  \ensuremath{\operatorname{sgn}} (b)   \varphi e)
\end{align*}
我们选取
\begin{equation*}
  \dot{\hat{k}}_1 = -  \gamma_1 \ensuremath{\operatorname{sgn}} (b) x  e,
  \dot{\hat{k}}_2 = -  \gamma_2 \ensuremath{\operatorname{sgn}} (b)  u_c e,
  \dot{\hat{\theta}} = \gamma_3 \ensuremath{\operatorname{sgn}} (b)   \varphi e
\end{equation*}
即得
\begin{equation*}
  \dot{V} = - a_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} e^2 \leq 0
\end{equation*}
因此$V (t) \leq V (0)$，$V$有界。由 \eqref{Lyafun:ek1k2j} 的形式得$e, \tilde{k} _1,
\tilde{k} _2, \tilde{\theta}$ 都有界，于是$\hat{k}_1,\hat{k}_2,\hat{\theta}$有界；由于$u_c$有界，因此 $u$有界；由于$x_\mathrm{ref}$有界，因此$x$有界。

再求一次导有$ \ddot{V} = - 2 a_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} e  \dot{e} $，将误差动力学 \eqref{err:MRAC:nonlinear} 代入，$\ddot{V}$ 有界。

因此根据 Barbalat引理（\ref{barbalat}）， $\lim\limits_{t \rightarrow \infty}
\dot{V} (t) = 0$，也即 $\lim\limits_{t \rightarrow \infty} e (t) = 0$。

\begin{problem}\label{Pro:scalar_with_uncertainty}
将 \eqref{Sys:MRAC:nonlinear} 改为
  \[ \dot{x} = a  x + b  u + \varphi(x) \theta \]
如何设计自适应控制律？
\end{problem}
\begin{hint}
考虑如下自适应律
\[ u = \hat{k}_1 (t) x + \hat{k}_2 (t) u_c - \varphi (x)
       \frac{\hat{\theta} (t)}{\hat{b} (t)} \triangleq \hat{k}_1 (t) x +
       \hat{k}_2 (t) u_c - \varphi (x) \hat{\theta}_1 (t) \]
\end{hint}


\subsection{标量系统的非直接型MRAC设计}

考虑如下一阶标量系统
\begin{equation}
  \dot{x} = a x + b  u \label{Sys:Indirect:MRAC:scalar}
\end{equation}
其中 $a, b$ 为未知参数。

参考状态和参考模型定义如式 \eqref{Sys:MRAC:scalar:ref}。
类似上面两节，理想情况下应有
\begin{equation}
  k^{\ast}_1 = \frac{-a - a_{\ensuremath{\operatorname{ref}}}}{b}, k^{\ast}_2 =
  \frac{b_{\ensuremath{\operatorname{ref}}}}{b}
  \label{Sys:Indirect:MRAC:scalar:perfect}
\end{equation}
采用下述控制律
\begin{equation}
  u = \hat{k}_1 (t) x + \hat{k}_2 (t) u_c\label{Law:Indirect:MRAC:scalar}
\end{equation}
在 \ref{sec:MRAC:scalar:direct} 小节所述的设计过程中，我们设计的自适应律直接更新$\hat{k}_1 (t), \hat{k}_2 (t)$。而在本小节的设计中，我们利用
\eqref{Sys:Indirect:MRAC:scalar:perfect} 陈述的理想对应关系，并将其中的未知参数$a$和$b$换成其估计，进而得到 $\hat{k}_1 (t), \hat{k}_2 (t)$ 如下
\[ \hat{k}_1 (t) = \frac{-\hat{a} -
   a_{\ensuremath{\operatorname{ref}}}}{\hat{b}}, \hat{k}_2 (t) =
   \frac{b_{\ensuremath{\operatorname{ref}}}}{\hat{b}} \]
将其代入 \eqref{Law:Indirect:MRAC:scalar}，即得
\begin{equation}
  u = \frac{1}{\hat{b}} [-(\hat{a} + a_{\ensuremath{\operatorname{ref}}}) x +
  b_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} u_c] \label{u:before:modification}
\end{equation}
将 \eqref{u:before:modification} 代入 \eqref{Sys:Indirect:MRAC:scalar} 有
\begin{align}
  \dot{x} & = (a - \hat{a} + \hat{a})  x + (b - \hat{b} + \hat{b} ) u
  \nonumber\\
  & = -(\hat{a} - a)  x -(\hat{b} -b)  u + \hat{a} x + \hat{b} u \nonumber\\
  & = -(\hat{a} - a)  x -(\hat{b} -b)  u + \hat{a} x + [-(\hat{a} + a_{\ensuremath{\operatorname{ref}}}) x +
  b_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} u_c]\nonumber \\
  & = -(\hat{a} - a)  x -(\hat{b} -b)  u -a_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} x +
  b_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} u_c \nonumber
\end{align}
令参数估计误差 $\tilde{a}  \triangleq \hat{a} - a$ 和 $\tilde{b}  \triangleq \hat{b} -b$，则上式写为
\begin{equation*}
   \dot{x}  = -\tilde{a}  x - \tilde{b}  u - a_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} x +
  b_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} u_c
\end{equation*}
仍定义$e=x-x_{\operatorname{ref}}$，于是误差动力学可写为
\begin{equation}
  \dot{e} =\dot{x}-\dot{x}_{\operatorname{ref}}= - a_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} (x-x_{\operatorname{ref}})- \tilde{a}  x - \tilde{b}u= -a_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} e - \tilde{a}  x - \tilde{b}u\label{error_dyn_indirect}
\end{equation}

下面的目标是让各误差$e,\tilde{a},\tilde{b}$收敛至$0$，进而使$x$跟踪$x_\mathrm{ref}$。考虑下述候选 Lyapunov 函数
\begin{equation*}
  V = \frac{1}{2} e^2 + \frac{1}{2 \gamma_1} \tilde{a}^2  + \frac{1}{2
  \gamma_2} \tilde{b}^2 
\end{equation*}
其中$\gamma_1,\gamma_2>0$。沿 \eqref{error_dyn_indirect}，求$V$对时间的导数得
\begin{align*}
  \dot{V} & = - a_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} e^2 + \frac{1}{\gamma_1}
  \tilde{a} (\dot{\hat{a}} - \gamma_1 e  x) + \frac{1}{\gamma_2} \tilde{b}
  (\dot{\hat{b}} - \gamma_2  e  u)
\end{align*}
如果选取
\begin{equation}
  \dot{\hat{a}}  = \gamma_1 e  x, \dot{\hat{b}}  = \gamma_2 e  u
  \label{a-bar-b-bar:before:modification}
\end{equation}
我们可得 \[\dot{V} = - a_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} e^2 \leq 0\]
则$V(t)\le V(0)$，$V$有界。根据$V$的形式得$e, \tilde{a}, \tilde{b} \in \mathbf{L}_{\infty}$。由于
$x_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} \in \mathbf{L}_{\infty}$ 且 $a, b$ 为常数，我们可得$x, \hat{a}, \hat{b} \in \mathbf{L}_{\infty}$。对$V$再求一次导得
$ \ddot{V} = - 2 a_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} e  \dot{e} $，则只要说明$\dot{e}$的有界性，即可用Barbalat引理。这其中只有$u$的有界性还无法保证。
我们注意到，此时的$u$的形式不同于之前——在分母上出现了$\hat{b}$。
为了说明$u$的有界性（这也保证自适应律能够物理实现），我们需要对自适应律作出适当修改，避免 $\hat{b} (t)$ 越过$0$。通过一些先验知识，这样的修改是可以完成的。

{\bf 先验假设}：$\ensuremath{\operatorname{sgn}} (b)$ 和 $| b |$的容许下界
$b_{\min} > 0$ 已知。

据此，我们将 \eqref{a-bar-b-bar:before:modification} 的第二式修改为
\begin{equation}\dot{\hat{b}}(t)=\begin{cases}
  \gamma_2ue&\text{若}\ |\hat{b}|>b_{\min}\ \text{或}\ |\hat{b}|=b_{\min}\ \text{且}\ ue\sgn(b)\ge 0\\
  0&\text{其他}
\end{cases}\label{b:bar:modification}
\end{equation}
作出这种修正的动机，就是使$\hat{b}$在其（绝对值）太小，且还欲继续减小时停止变化。

我们需要说明，形如 \eqref{b:bar:modification}  的修正在确保$\hat{b}$不越过允许边界的同时，还能保证系统稳定。按照 \eqref{a-bar-b-bar:before:modification} 第一式，$\dot{V}$的第二项已消去，第一项已为半负定，则说明最后一项
\begin{equation}
    \frac{1}{\gamma_2}\tilde{b} (\dot{\hat{b}} - \gamma_2 e  u) \leq 0 \label{last_term}
\end{equation}
即可。

我们只需检验 $| \hat{b} | = b_{\min}
$且$u  e  \ensuremath{\operatorname{sgn}} (b) < 0$的情况（另一种情况，上式一定为$0$）。此时
$\dot{\hat{b}} = 0$，于是上式左侧等于$ - \tilde{b} e  u = - (\hat{b} - b) \cdot u  e $。
下面分情况讨论：
\begin{itemize}[leftmargin=1em]
    \item 若$\ensuremath{\operatorname{sgn}} (b) > 0$，则$ue<0$， $\hat{b} = b_{\min}\leq b$，因此$\hat{b} - b \leq 0$，故$- \tilde{b} e  u\le 0$；
    \item 若$\ensuremath{\operatorname{sgn}} (b) < 0$，则$ue>0$， $\hat{b} = -b_{\min}\geq b$，因此$\hat{b} - b \geq 0$，故$- \tilde{b} e  u\le 0$。
\end{itemize}
于是，在修正 \eqref{b:bar:modification} 下，\eqref{last_term} 成立。
则
\begin{equation}
  \dot{V} \leq - a_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} e^2 \leq 0
  \label{V:under:modification}
\end{equation}
同前可得$e,\tilde{a},\tilde{b},x, \hat{a}, \hat{b} \in \mathbf{L}_{\infty}$；根据修正可得$ u, \dot{e}\in \mathbf{L}_{\infty}$。但此时不能简单利用Barbalat引理——因为$\dot{V},\ddot{V}$的形式变了。解决方法是，对 \eqref{V:under:modification} 两边积分，有
\[ V (t) - V (0) \leq -a_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} \int^t_0 e^2 (\tau)   \diff  \tau \leq 0 \]
\[ \Rightarrow \int^t_0 e^2 (\tau) \diff  \tau \leq
   \frac{1}{a_{\ensuremath{\operatorname{ref}}}} (V (0) - V (t)) \leq
   \frac{1}{a_{\ensuremath{\operatorname{ref}}}} V (0) \]
则$e (t) \in \mathbf{L}_2$。根据推论 \ref{barbalat_cor_1}，则
$ \lim\limits_{t \rightarrow  \infty} e (t) = 0$。

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \setcellgapes{4pt}
  \makegapedcells
  \caption{标量系统的非直接型MRAC设计汇总}
  \begin{tabular}{p{4.0cm}p{10.0cm}}
  \hline
   开环被控对象 & $\dot{x} =  a  x + b  u$，$\{ a, b \}$ 未知，但
    $\ensuremath{\operatorname{sgn}} (b)$ 已知\\
    参考模型 & $\dot{x}_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} = -
    a_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} x +
    b_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} u_c, a_{\operatorname{ref}}>0$\\
    跟踪误差 & $e = x - x_{\ensuremath{\operatorname{ref}}}$\\
    控制输入 & $u = \frac{1}{\hat{b}} [(-\hat{a} -
    a_{\ensuremath{\operatorname{ref}}}) x +
    b_{\ensuremath{\operatorname{ref}}} u_c]$\\
    非直接型 MRAC 控制律 & $\dot{\hat{a}}  =  \gamma_1 e  x$
    
    $\dot{\hat{b}}(t)=\begin{cases}
  \gamma_2ue&\text{若}\ |\hat{b}|>b_{\min}\ \text{或}\ |\hat{b}|=b_{\min}\ \text{且}\ ue\sgn(b)\ge 0\\
  0&\text{其他}
\end{cases}$\\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}


