\subsection{滑模控制}\label{6Dref}

定义滑模面
\[
    s \triangleq \dot{\tilde{q}} + \lambda \tilde{q} = \dot{q} - (\dot{q}_d - \lambda \tilde{q}) = \dot{q} - \dot{q}_r, \quad \lambda > 0 \text{，}
\]
其中辅助变量  $\dot{q}_r \triangleq \dot{q}_d - \lambda \tilde{q}$。
那么，我们能够得到
\[
    M(q) (\dot{s} + \ddot{q}_r) + C(q, \dot{q}) (s + \dot{q}_r) + g(q) = \tau \text{，}
\]
亦即
\begin{equation} \label{EL:SMC:sys}
    M(q) \dot{s} + C(q, \dot{q}) s = \tau - g(q) - M(q) \ddot{q}_r - C(q, \dot{q}) \dot{q}_r \text{。}
\end{equation}
这个系统关于 $s$ 是一阶的。

设计如下控制输入：
\begin{equation} \label{EL:SMC:u}
    \tau =g(q) - K s + M(q)  \ddot{q}_r + C(q, \dot{q}) \dot{q}_r \text{，}
\end{equation}
其中 $K$ 是正定的。那么采用了 \eqref{EL:SMC:u} 的 \eqref{EL:SMC:sys} 所得的闭环系统如下：
\begin{equation}
    M(q) \dot{s} + C(q, \dot{q}) s = - K s \text{。}
\end{equation}
考虑候选 Lyapunov 函数
\[
    V = \frac{1}{2} s^\mathrm{T} M(q) s \text{。}
\]
其沿系统轨线的导数为
\begin{align*}
    \dot{V} & = s^\mathrm{T}  M  \dot{s} + \frac{1}{2} s^\mathrm{T} \dot{M}  s\\
    & = - s^\mathrm{T} (C  s + K  s) + \frac{1}{2} s^\mathrm{T} \dot{M}  s\\
    & = - s^\mathrm{T}  K  s + \frac{1}{2} s^\mathrm{T} (\dot{M} - 2 C)  s\\
    & = - s^\mathrm{T}  K  s \text{，}
\end{align*}
从而 $\dot{V}$ 是负定的。
因此，原点 $s = 0$ 是全局一致指数稳定的，$\lim\limits_{t \to \infty} s (t) = 0$。
回顾一下，系统 $\dot{\tilde{q}} = - \lambda \tilde{q} + s \ (\lambda > 0)$ 是输入-状态稳定的（将 $s$ 视为输入）。在系统状态趋于滑模面 $s = 0$ 时，系统状态也趋于 $0$。因此，$\lim\limits_{t \to \infty} \tilde{q} (t) = \lim\limits_{t \to \infty} \dot{\tilde{q}} (t) = 0$。系统稳定，位置误差与速度误差随 $t \to \infty$ 趋于 $0$，跟踪控制得以实现。

\begin{problem}
    若系统中存在扰动，例如，系统为
    \[
        M (q) \ddot{q} + C (q, \dot{q}) \dot{q} + g(q) = \tau + d (t) \text{，}
    \]
    其中 $\| d(t) \| \leq d_{\mathrm{max}}$，那么我们应该如何设计控制输入？
\end{problem}
\begin{hint}
    根据之前滑模控制的讨论，我们可以改用这样的控制输入：
    \[
        \tau = - k \sgn(s) + g(q) + M \ddot{q}_r + C \dot{q}_r \text{。}
    \]
\end{hint}

\begin{problem}
    进一步地，如果上一个问题中的 $d_{\mathrm{max}}$ 未知，或者扰动项 $d(t)$ 满足的是
    \[
        \| d(t) \| \leq d_{\mathrm{max}} (1 + {\| q \|}^2 + {\| \dot{q} \|}) \text{，}
    \]
    那么应该采用怎样的控制输入？
\end{problem}
\begin{hint}
    将 $K$ 改为 $\hat{K}(t)$，采用自适应控制。
\end{hint}
